\chapter{Descripción del proyecto}

\setlength{\parindent}{5ex}Para cumplir con el objetivo principal de este proyecto se va a utilizar un sistema empotrado basado en una plataforma Arduino DUE desarrollada por la compañía \textit{Arduino}, sobre el cual se conectarán una serie de sensores y se implementarán unas librerías. Sobre estas un software permitirá al sistema en el que se esta trabajando, realizar una serie de funciones como geolocalización, medir la temperatura, la  humedad ambiental, etc. y posteriormente enviarla a través de la red al servidor. Para enviar la información a la red, el nodo necesitará una \textit{Shield} complementaria que le permitirá conectarse a la red y enviar la información obtenida.

\setlength{\parindent}{0ex}Una vez recogida toda la información obtenida se diseñará una aplicación que escuche las peticiones enviadas por la controladora y las almacene en una base de datos. A su vez esta aplicación Web ofrecerá los datos recogidos al usuario de una manera detallada para su estudio.

Finalmente se le ofrecerá al usuario la posibilidad de generar unos informes que podrá descargarlos para, en un futuro, poder trabajar con esta información en otras aplicaciones i/o plataformas.

De aquí en adelante, se procederá a la explicación de las tecnologías y dispositivos que se utilizarán para diseñar la aplicación.

\section{Tecnologías utilizadas}

\subsection{Arduino}

\setlength{\parindent}{5ex}\textbf{Arduino DUE} es un sistema empotrado basado en el procesador Atmel SAM3X8E ARM Cortex-M3 CPU.

\begin{figure}[!h]
	\centering
	\includegraphics[width=0.9\linewidth]{figuras/dueimg}
	\caption{Esquema que representa la estructura de conexiones de Arduino}
	\label{fig:ardulogo}
\end{figure}

\setlength{\parindent}{0ex}Al programar estos sistemas embebidos es necesario utilizar el IDE de Arduino, para que posibilite una comunicación serie entre la máquina y la controladora. Esto permite que el IDE de desarrollo realice un flash de la memoria interna del Arduino DUE con el fin de implementar en la controladora el código que se ha diseñado. Una vez el programa este cargado en la controladora, se podrá proceder a enviar la información.

Con el fin de programarlo, el IDE de Arduino dispone de una versión simplificada de C++. La estructura del programa esta definida por la configuración inicial (\textit{Setup}) y un bucle infinito (\textit{Loop}). Una vez arrancado el programa en la controladora, el bucle se repetirá indefinidamente realizando siempre la función programada. \textbf{Figura \ref{fig:ardulogo}}.

El IDE de Arduino se puede descargar de la siguiente URL: \url{https://www.arduino.cc/en/Main/Software}

\subsection{GPS y NMEA Data}

\setlength{\parindent}{5ex}Para este proyecto se va a emplear el GPS Neo6mv2. Es un módulo de coste reducido y de bajo consumo, ideal para la propuesta del proyecto pues se busca el ahorro de energía y costes bajos. El módulo GPS enviará información útil obtenida del satélite como la posición, altitud, la fecha y hora, etc. utilizando un formato de cadenas denominado \textit{NMEA Data}. Sin embargo, para evitar tener que analizar las cadenas recibidas en la programación del nodo, se implementará una librería que facilitará la conversión de estas cadenas en un valor más comprensible.

\setlength{\parindent}{0ex}"\textit{El National Marine Electronics Association (NMEA) ha desarrollado una especificación que define la interfaz entre varias piezas de equipos electrónicos. La norma permite la electrónica de la marina enviar información a los ordenadores ya otros equipos marinos. El receptor GPS Neo6mv2 está incluido en esta especificación. NMEA ofrece datos que incluye PVT \textit{(Posición, Velocidad, Tiempo)} generada por el receptor GPS. La idea del NMEA es enviar información llamada frase la cual es totalmente independiente de otras frases.}"\cite{NEO6mv2}

\subsubsection{Formato del NMEA Data}

El módulo GPS Neo6Mv2 funciona enviando información relativa de la posición a través del puerto serie y recogiendo una serie de frases de números hexadecimales siguiendo el formato de NMEA Data. El GPS envía esta información en intervalos de tiempo de un segundo, por lo que no es necesario configurar el conector TX del Arduino para solicitar esta información, ya que sólo se van a recibir datos de la posición, sin la necesidad de preguntar al módulo GPS por estos. Si se quisiera añadir mejoras como el cambio en la tasa de transferencia, configurar al módulo un arranque o simplemente actualizar el GPS, seria posible configurar el conector TX para enviar al módulo una cadena de hexadecimales específica para cada cambio. Como se especifica en el siguiente código:

\begin{lstlisting}[caption=Configuración manual del módulo Neo6Mv2, label=gpsconf]
uint8_t gps_megacfg[98] = { 0xB5, 0x62, 0x06, 0x01, 0x08, 0x00, 0x01, 0x02, 0x00, 0x01, 0x00, 0x00, 0x00, 0x00, 0xB5, 0x62, 0x06, 0x01, 0x08, 0x00, 0xF0, 0x00, 0x01, 0x00, 0x01, 0x01, 0x01, 0x01, 0xB5, 0x62, 0x06, 0x01, 0x08, 0x00, 0xF0, 0x01, 0x01, 0x00, 0x01, 0x01, 0x01, 0x01, 0xB5, 0x62, 0x06, 0x01, 0x08, 0x00, 0xF0, 0x02, 0x01, 0x00, 0x01, 0x01, 0x01, 0x01, 0xB5, 0x62, 0x06, 0x01, 0x08, 0x00, 0xF0, 0x03, 0x01, 0x00, 0x01, 0x01, 0x01, 0x01, 0xB5, 0x62, 0x06, 0x01, 0x08, 0x00, 0xF0, 0x04, 0x01, 0x00, 0x01, 0x01, 0x01, 0x01, 0xB5, 0x62, 0x06, 0x01, 0x08, 0x00, 0xF0, 0x05, 0x01, 0x00, 0x01, 0x01, 0x01, 0x01};
Serial2.write(gps_megacfg);
\end{lstlisting}

Este es el resultado que envía el GPS por el Serial2 configurado en Arduino:

\begin{lstlisting}[caption=Cadenas NMEA sin Conexión, label=gpsnocon]
$GPRMC,,V,,,,,,,,,,N*53
$GPVTG,,,,,,,,,N*30
$GPGGA,,,,,,0,00,99.99,,,,,,*48
$GPGSA,A,1,,,,,,,,,,,,,99.99,99.99,99.99*30
$GPGSV,1,1,01,06,,,18*77
$GPGLL,,,,,192128.00,V,N*4B
\end{lstlisting}

Al observarse los datos recogidos, siguiendo la especificación de la NMEA data, se puede entender que se recibe información del GPS pero, si se analiza en concreto las dos frases designadas con la entrada \$GPGGA, se aprecia que no se recibe la información de la posición, por lo que hay que posicionar el módulo GPS directamente en contacto con el satélite, para que el sistema establezca conexión y envíe la siguiente cadena:\\

\begin{lstlisting}[caption=Cadenas NMEA con Conexión, label=gpscon]
$GPRMC,193326.00,V,,,,,,,310816,,,N*7C
$GPVTG,,,,,,,,,N*30
$GPGGA,193326.00,,,,,0,00,99.99,,,,,,*6A
$GPGSA,A,1,,,,,,,,,,,,,9
$GPGSV,3,1,09,01,17,140,,02,09,315,,03,41,072,34,06,47,310,19*77
$GPGSV,3,2,09,11,00,151,,17,32,233,,19,37,259,,22,23,085,34*3 
,1,09,01,17,140,,02,09,315,,03,41,072,34,06,47,310,19*77
$GPGSV,3,2,09,11,00,151,,17,32,233,,19,37,259,,22,23,085,35*79
\end{lstlisting}

Como se puede apreciar en el \textbf{Código \ref{gpscon}}, el módulo GPS devuelve una serie de frases que son ilegibles sin el conocimiento del formato NMEA, pero que utilizando una librería denominada \textit{TinyGPS.h} se obtendrá el valor concreto de la posición sin necesidad de analizar o manipular las cadenas recibidas por el módulo GPS.

\subsection{Laravel}

\setlength{\parindent}{5ex}Basado en \textit{Symphony} Laravel es un \textit{framework Open source} que permite desarrollar aplicaciones y servicios Web sirviéndose de una estructura Modelo-Vista-Controlador (MVC) ya creada en PHP5.

\setlength{\parindent}{0ex}Con este \textit{framework} se va a desarrollar la aplicación Web que servirá para almacenar y mostrar los datos recogidos. Para diseñar ese sistema se utilizarán algunas tecnologías adicionales que se explicarán posteriormente. Además se va a seleccionar este entorno de desarrollo porque permite mostrar la misma interfaz adaptada a dispositivos móviles como Android y IOS mostrando al usuario la misma interfaz pero adaptada al formato del dispositivo.

\begin{figure}[!h]
	\centering
	\includegraphics[width=0.4\linewidth]{figuras/laravelimg}
	\caption{Estructura MVC de Laravel 5}
	\label{fig:laralogo}
\end{figure}

El patrón que define a Laravel es el MVC. En este patrón habrá tres ficheros clave: uno que gestione el modelo y pueda manipular la base de datos; otro, el controlador, que gestione la capa de negocio de la aplicación y por último, la vista que interactuará con el cliente. Este sistema permitirá separar la lógica de negocio y los datos de la interacción con el usuario, como se muestra en la \textbf{Figura \ref{fig:laralogo}}.

Un ejemplo de 'hola mundo' en el \textit{framework} Laravel5 seria tal que así:

\begin{lstlisting}[caption=Ejemplo de 'Hola mundo' en Laravel5, label=larahello]
//En el fichero app/http/routes.php se introduce la siguiente ruta:
Route::get('test', function () {
	return 'Hola mundo';
});
\end{lstlisting}

\subsection{MySQL}

\setlength{\parindent}{5ex}\textbf{MySQL} es un SGBD (Sistema de Gestor de Bases de Datos) relacional bajo licencia dual GPL por Oracle. Es el sistema de base datos \textit{Open Source} más utilizado para entornos de desarrollo de aplicaciones Web. Este SGBD servirá para almacenar toda la información recogida por el nodo.

\setlength{\parindent}{0ex}El servicio de MySQL viene por defecto en la aplicación de escritorio MAMP. En esta sólo viene el SGBD por lo que para poder gestionar el servidor habrá que descargar el \textbf{MySQL Workbench} que es una aplicación de escritorio para visualizar las tablas y poder trabajar con la base de datos. Se puede obtener de la página oficial: \url{https://www.mysql.com/products/workbench/}

\subsection{Maps, Bootstrap y Chart.js}

\setlength{\parindent}{5ex}\textbf{Bootstrap} es una librería CSS para el desarrollo de vistas en aplicaciones Web. Se Utiliza para desarrollar la interfaz de usuario en páginas Web, como los botones, formularios, cabeceras, etc. Esta librería permitirá que la vista de la aplicación sea mucho más elegante que con la interfaz presentada por HTML5 básico.

\setlength{\parindent}{0ex}

Para poder utilizar la librería Bootstrap solo es necesario añadir la hoja de estilos CSS en la cabecera \textit{head} y especificar en el atributo \textit{class} a las etiquetas HTML5 la ID asignada para cada elemento donde se desee aplicar el estilo.

Por ejemplo, para la definición de un icono, que se utiliza en la aplicación, se tiene que añadir tal que así:

\begin{lstlisting}[caption=Ejemplo de implementación en Bootstrap, label=bootej]
<font color="green"><span class="glyphicon glyphicon-leaf" aria-hidden="true"> </span></font> 
\end{lstlisting}

En la etiqueta mostrada en el código anterior se puede observar en el atributo \textit{class} la llamada al paquete \textit{glyphicon} y en él, seleccionar el atributo a mostrar \textit{glyphicon-leaf} que corresponde con el icono de una hoja.\\


\setlength{\parindent}{5ex}\textbf{Chart.js} es una librería JavaScript, utilizada para generar gráficos en el la vista de las aplicaciones Web, es capaz de generar gráficos dinámicos. Útil para el proyecto pues se implementarán una serie de gráficos que monitorizarán la información obtenida.
\setlength{\parindent}{0ex}
Para poder implementar un gráfica es necesario crear un "canvas", que es una etiqueta HTML que creará un marco el cual se podrá programar con javascript:

\begin{lstlisting}[caption=Ejemplo de implementación de una gráfica con chart.js , label=chartjsej]
<div id="ejemplo">
	<canvas id="canvasejemplo" width="400" height="400"></canvas>
</div>
<script>
	  new Chart(document.getElementById('canvasejemplo').getContext('2d') , {
			  type: "line",
			  data: {
						  labels: ["Ej1", "Ej2", "Ej3", "Ej4", "Ej5", "Ej6", "Ej7"],
						  datasets: [{ data: [65, 59, 80, 81, 56, 55, 40],}]
			  }
	  });
  </script>
\end{lstlisting}

En la vista se obtendrá una gráfica como esta: 

 \begin{figure}[!h]
 	\centering
 	\includegraphics[width=0.9\linewidth]{figuras/ejchart}
 	\caption{Ejemplo de una gráfica con \textit{Chart.js}}
 	\label{fig:chartej}
 \end{figure}
 
Debido a que Laravel5 emplea una capa \textit{middleware} se han presentado problemas a la hora de configurar los atributos de las gráficas.
\clearpage

 
\setlength{\parindent}{5ex}\textbf{API de Google Maps:} Es una interfaz de programación de aplicaciones desarrollada en javascript, especializada en la realización de mapas y ofrecer al usuario la opción a implementar posiciones, formatos de mapas y otras opciones en el desarrollo de aplicaciones de una forma elegante.
\setlength{\parindent}{0ex}

Para una implantación sencilla de la API de Google Maps, se puede emplear el siguiente código: 

\begin{lstlisting}[caption=Ejemplo de implementación de un mapa con la API de Google Maps , label=mapsej]
<div id="googleMap" style="width:500px;height:380px;"></div>
<script src="https://maps.googleapis.com/maps/api/js?key=[Clave de desarrollador de Google]&callback=initMap" async defer>
var marker;
function initMap() {
	var mapOtions = {
		center: new google.maps.LatLng(38.985852,-0.196266),
		zoom: 14,
		mapTypeId: google.maps.MapTypeId.HYBRID
	};
	marker = new google.maps.Marker({
		position: new google.maps.LatLng(38.985852,-0.196266);,
		map: new google.maps.Map(document.getElementById("googleMap"), mapOtions),
		title: 'ejemplo'
	});
	marker.setMap(new google.maps.Map(document.getElementById("googleMap"), mapOtions));
}
</script>
\end{lstlisting}

A diferencia de \textit{Chart.js} la API de maps trabaja directamente dibujando el mapa en un marco de la página definido por la etiqueta \verb|div|. Al analizar el ejemplo, para que se pueda acceder a la librería se necesita una clave de desarrollador de Google. 


